---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۱۳
---
# حکایت شمارهٔ ۱۳

<div class="n" id="bn1"><p>طوطیی با زاغ در قفس کردند و از قبح مشاهده او مجاهده می‌برد و می‌گفت: این چه طلعت مکروه است و هیأت ممقوت و منظر ملعون و شمایل ناموزون، یا غُرابَ البَینِ یا لَیتَ بَینی و بَیْنَکَ بُعدَ المَشرِقَینِ.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>علی الصباح به روی تو هر که برخیزد</p></div>
<div class="m2"><p>صباح روز سلامت بر او مسا باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بد اختری چو تو در صحبت تو بایستی</p></div>
<div class="m2"><p>ولی چنین که تویی در جهان کجا باشد</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>عجب آن که غراب از مجاورت طوطی هم به جان آمده بود و ملول شده. لاحول کنان از گردش گیتی همی‌نالید و دستهای تغابن بر یکدگر همی مالید که: این چه بخت نگون است و طالع دون و ایام بوقلمون. لایق قدر من آنستی که با زاغی به دیوار باغی بر خرامان همی رفتمی.</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>پارسا را بس این قدر زندان</p></div>
<div class="m2"><p>که بود هم طویلهٔ رندان</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>بلی تا چه کردم که روزگارم به عقوبت آن در سلک صحبت چنین ابلهی خودرای ناجنس خیره درای به چنین بند بلا مبتلا گردانیده است؟</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کس نیاید به پای دیواری</p></div>
<div class="m2"><p>که بر آن صورتت نگار کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>گر تو را در بهشت باشد جای</p></div>
<div class="m2"><p>دیگران دوزخ اختیار کنند</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>این ضرب‌المثل بدان آوردم تا بدانی که صد چندان که دانا را از نادان نفرت است، نادان را از دانا وحشت است.</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>زاهدی در سماع رندان بود</p></div>
<div class="m2"><p>زآن میان گفت شاهدی بلخی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>گر ملولی ز ما ترش منشین</p></div>
<div class="m2"><p>که تو هم در میان ما تلخی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>جمعی چو گل و لاله به هم پیوسته</p></div>
<div class="m2"><p>تو هیزم خشک در میانی رسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چون باد مخالف و چو سرما ناخوش</p></div>
<div class="m2"><p>چون برف نشسته‌ای و چون یخ بسته</p></div></div>